\chapter{Introducción}
\minitoc
\label{chap:introduccion}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer de qué va este proyecto, sus líneas maestras, objetivos,   %
%           etc.                                                               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este capítulo se describen los rasgos generales del proyecto en su conjunto, así como su estructura.


\section{Motivación}
	
	La computación cuántica supone un área de investigación muy prometedora debido al cambio de complejidad que presentan algunas tareas, pero de momento los procesadores cuánticos disponibles son muy limitados y con un coste desorbitado, por lo que es necesario simular su comportamiento a fin de poder estudiar nuevos algoritmos \cite{art:Feynman82simulatingphysics}.
	
	Dentro de los algoritmos existentes, la transformada cuántica de Fourier supone un paso básico dentro de otros algoritmos y se espera lo sea también en nuevos algoritmos que surjan, siendo un punto crítico en la complejidad que suponga simular dichos algoritmos. 
	
	Existen librerías de simulación cuántica que permiten realizar la transformada cuántica de Fourier, como por ejemplo la librería \textit{qutip} para \textit{python} (una de las librerías más usadas en simulación cuántica) que ofrece una función cuya salida es un objeto con dicho operador.
	
	La operación de la transformada cuántica de Fourier en dicha librería tiene una limitación en cuanto al número máximo de qubits, pudiendo generarlo para 12 qubits, pero no para 13. Esta limitación no es dependiente de la memoria de la máquina pues se ha comprobado que da en máquinas con diferentes tamaños de memoria.
	
	Debido a esta limitación, no es posible simular con esta librería algoritmos que hagan uso de la transformada de Fourier, para estados de más de 12 qubits, cosa que podría ser interesante.
	

\section{Objetivos generales}

	Con la motivación presentada se pretende crear una implementación de la transformada cuántica de Fourier que permita trabajar con un número de qubits mayor. Ademas, para agilizar los algoritmos que deban utilizarla, es importante reducir su tiempo de ejecución y consumo de memoria en la medida de lo posible.	
	
	Para llevar a cabo la implementación se han diferenciado varios objetivos que engloban todo el proyecto:
	
	\begin{description}
		
		\item [Objetivo-1] Comprender las bases de la computación cuántica.
		
		\item [Objetivo-2] Comprender el algoritmo concreto de la transformada cuántica de Fourier.
		
		\item [Objetivo-3] Construir una simulación básica de dicho algoritmo.
		
		\item [Objetivo-4] Optimizar la simulación para poder usarlo con mas cantidad de qubits y que requiera menos memoria.
		
		\item [Objetivo-5] Optimizar la simulación para reducir su tiempo de ejecución.
		
	\end{description}
		
	%El esfuerzo total estimado para este tipo de proyecto debe rondar las 300 horas$\times$persona, a razón de tener una valoración de 12 créditos ECTS y el esfuerzo estimado para cada crédito ECTS ser de 25 horas$\times$persona.	

	%La fecha de inicio es el 1 de julio de 2016 y la de finalización el 9 de septiembre de 2016 (fecha de depósito de la memoria). 
	
	%Para la realización del proyecto se ha seguido un horario de trabajo de entre 5 y 7 horas diarias, de lunes a domingo (con alguna excepción), en el espacio proporcionado en el CITIC para ello.

\section{Estructura de este documento}

	Este documento se estructura en: introducción (la presente parte), contexto, planificación, explicación de la transformada de Fourier, una etapa inicial, una implementación inicial un proceso de optimización del consumo espacial, un proceso de optimización de consumo temporal, seguimiento, resultados finales y conclusiones.
	
	En el capítulo de contexto se describirán todos aquellos componentes y conocimientos necesarios para entender el presente trabajo.
	
	La planificación contiene el desglose en tareas de las distintas fases, así como su estimación inicial y secuencia de ejecución.
	
	El capitulo de explicación de la transformada de Fourier contiene una explica de dicha operación y como se llega hasta al transformada cuántica de Fourier, explicando las características e implementación de esta última.
	
	El proceso de desarrollo del proyecto se ha dividido en cuatro fases cada una con un capítulo propio:
	
	\begin{itemize}
		
		\item 
			Una etapa inicial donde se realiza un diseño general de como realizar la implementación, pruebas y mediciones, seguido de un estudio de la implementación ofrecida por al librería de \textit{qutip} que se pretende mejorar.
			
		\item
			La implementación inicial (base) es una implementación sencilla de la operación que sirve como base de las sucesivas iteraciones de mejora.
		
		\item
			Esa implementación base es refinada en varias iteraciones tratando de aumentar el número de qubits operables a la vez que reduciendo la memoria necesaria.
		
		\item
			Con la mejor implementación de la fase anterior (más número de qubits, con el menor consumo de memoria y a poder ser, el menor consumo temporal) se va a proceder a otro proceso iterativo, esta vez buscando mejorar su consumo temporal para hacer que se ejecute más rápido.
		
	\end{itemize}
	
	El capitulo de seguimiento detalla como ha ido el proyecto en contraste a la planificación inicial.
	
	Los resultados finales muestran y analizan una comparativa con los datos de las mediciones de todas las implementaciones.
	
	En las conclusiones se presenta una valoración de los resultados, un análisis de los problemas surgidos durante el desarrollo del trabajo y las lecciones aprendidas de dichos problemas, seguido del trabajo que ha quedado más allá del alcance de este trabajo así como las vías de desarrollo futuro que se ven para el sistema.
	

\section{Metodología}

	El proyecto se han estructurado en cuatro etapas:
	
	\begin{description}
		\item [Estudio previo:] 
			Serie de objetivos secuenciales de aprendizaje (números complejos, álgebra vectorial y teoría cuántica), así como una medición de referencia de la función ya existente para realizar la transformada, la cual será usada para contrastar los resultados obtenidos.
		
		\item [Implementación base:]
			Implementación de partida para el presente trabajo. No se realizara optimización alguna, resultando en la simulación cruda del algoritmo.
		
		\item [Refinamiento del coste espacial:]
			Iteraciones sucesivas con el objetivo de reducir la cantidad de memoria utilizada por la implementación base y con ello tratar de aumentar el número de qubits operables.
		
		\item [Refinamiento del coste temporal:]
			Partiendo de la implementación con el mayor número de qubits operables y menor consumo espacial, se le aplicarán mejoras con el fin de reducir su tiempo de ejecución sin reducir el número de qubits operables.
		
	\end{description}
	

	
	
